<?xml version="1.0" encoding="utf8"?>
<?xml-model href="tei-lite.rng"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/10">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <!-- Sezione per la codifica del titolo dell'edizione digitale -->
                <title>
                Prolusioni all'Università di Ginevra: versione elettronica <BR>"Prime tre conferenze"</BR> 
                </title>
                <respStmt>
                    <resp>conversione TEI P5 a cura di </resp>
                    <name> Francesco Paolo Giumetti </name>
                    <name> Simone Bini </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <p id="1">Edizione Francese: Bouquet-Engler 2002: pp.143-172</p>
                <p id="2">Edizione Italiana: Basata sull'edizione Bouquet-Engler 2002, con note di commento parziale in E.Fadda 2006</p>
            </editionStmt>   
            <publicationStmt>
                <!-- Sezione per la codifica dei dati di diffusione e distribuzione dell'edizione-->
                <publishe>Università di Pisa</publishe>
                <date>2021-06-28</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <!-- Descrizione della fonte primaria-->
                <title>Prolusioni all'Università di Ginevra</title>
                <author>Ferdinand de Saussure (1857-1913)</author>
                
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="Foglio 12-13" xml:lang="fr">
                <p xml:id="Pericope1"> <!-- Contenuto testuale --> du russe et du slave,
                 comme M.<name type="person">N.Baudouin de Courtenay</name>,M.<name type="person">Kruszewski</name>.</p>
                <p xml:id="Pericope2">Le<term xml:id="TERM1">point de vue</term> auquel nous sommes arrivès, Messieurs, et qui est simplement
                 le <term xml:id="TDPV2">point de vue</term> dont s'inspire sans exception l'<term xml:id="TERM3">ètude de langues</term>
                 en toutes ses branches, fait voir très clairement qu'il n'y a 
                 pas de sèparation entre l'<term xml:id="TERM4">ètude du langage</term> et l'<term xml:id="TERM5">ètude des langues</term>,
                 ou l'ètude de telle ou telle <term xml:id="TERM6">langue</term> ou <term xml:id="TERM7">famille de langues</term>; mais que d'un autre còtè<!--modifica o di cotè-->
                 chaque division et subdivision de <term xml:id="TERM8">langue</term> reprèsente un document nouveau,
                 et intèressant au mème titre que tout autre, pour le fait universel du <term xml:id="TERM9">langage</term>.</p>
                <p xml:id="Pericope3">L'<name type="org">Universitè de Genève</name> a tenu dès le premier jour, et à bon droit,
                 à donner une place à la <term xml:id="TERM10">science du langage</term>; elle l'a fait en crèant le <name type="org">cours de Linguistique</name>
                 et a rèsumè ainsi sous un nom très juste l'ensemble des ètudes relatives au <term xml:id="TERM11">parler humain</term>.</p>                 
                <p xml:id="Pericope4"> Il est presque inutile de dire que cet enseignement, <date from="15 ans">donnè depuis quinze ans</date>, avec une èrudition,
                 une expèrience que vous ne vous attendez pas un seul instant à retrouver dans ces confèrences,
                -que cet enseignement n'a jamais rien eu dans son programme qui pùt exclure tel corps d'ètudes
                 particulier comme celui qui se rapporte aux <term xml:id="TERM12">langues romanes</term>, ou aux <term xml:id="TERM13">langues germaniques</term>, ou aux
                 <term xml:id="TERM14">langues indo-européennes</term>, ou aux <term xml:id="TERM15">langues sémitiques</term>, etc.></p> 
                <p xml:id="Pericope5">Au contraire, il appelle autour de lui ces études particulières,
                 et le témoignage le plus autorisé, en même temps que le plus agréable que j’en puisse apporter,
                 c’est que le nouveau <name type="org">cours de langues indo-européennes</name> créé par le <name type="org">Département de l’Instruction
                 Publique</name> l’a été en pleine conformité de vues avec <name type="person">l’éminent titulaire de la chaire de linguistique2</name><!--apice a nota (il 2)-->.</p>
                <p xml:id="Pericope6">Plus on aura dans un même centre académique de spécialités linguistiques vouées à 
                l’étude d’un certain <term xml:id="TERM16">groupe de langues</term>, plus aussi l’ensemble de ces études prendront de consistance par 
                leur appui mutuel, et plus on apercevra <term xml:id="TERM17">les traits générauxde</term> la discipline, qui sont comme brisés et 
                morcelés là où cessent tout à coup l’information, l’intérêt, et la vie par l’absence de disciples ou de 
                maîtres.</p>
                <p xml:id="Pericope7">Comme <term xml:id="TERM18">linguiste</term>, on sera certainement porté à souhaiter le développement 
                indéfinides chaires de linguistique (j’avoue toutefois que ce développement indéfini pourrait avoir
                des inconvénients inquiétants à la longue pour tout le monde).</p>                           
                
            </div>
            <div xml:id="Traduzione italiana fogli 12-13" xml:lang="ita">
                <p xml:id="Traduzione pericope 1">del russo e dello slavo, come N. Baudouin 
                de Courtenay e Kruszewski.</p>
                <p xml:id="Traduzione pericope 2"> punto di vista al quale siamo giunti, Signori, e che è semplicemente 
                il punto di vista cui s’ispira, senza eccezione, lo studio delle lingue, 
                in ogni sua branca, mostra molto chiaramente che non c’è separazione tra lo studio
                del linguaggio e lo studio delle lingue, o lo studio di questa o quella famiglia di lingue;
                ma che d’altro canto ogni divisione e suddivisione di lingua rappresenta un documento nuovo,
                e interessante allo stesso titolo di qualunque altro, per il fatto universale del linguaggio.</p>
                <p xml:id="Traduzione pericope 3">L’Università di Ginevra ha tenuto dal primo giorno, e a giusto titolo, a offrire un posto alla
                cienza del linguaggio; l’ha fatto creando il corso di Linguistica e ha così ricompreso sotto un nome
                più che adeguato l’insieme degli studi relativi al parlare [parler] umano.</p>
                <p xml:id="Traduzione pericope 4">È quasi inutile dire che questo insegnamento, professato da quindici anni,
                con un’erudizione, un’esperienza che voi non vi potrete mai aspettare da queste conferenze,
                –che questo insegnamento non ha mai avuto nulla nel suo programma che potesse escludere qualche corpo
                di studi particolari come quello che si riferisce alle lingue romanze, o alle lingue germaniche,
                o alle lingue indoeuropee, o alle lingue semitiche, ecc.</p>
                <p xml:id="Traduzione pericope 5">Al contrario,esso favorisce l’insorgere di tali studi particolari,
                e la testimonianza più autorizzata, e allo stesso tempo la più gradevole che ne posso dare, 
                è data dal fatto che il nuovo corso di lingue indoeuropee creato dal Dipartimento d’Istruzione Pubblica
                è stato fatto in piena conformità di vedute con l’eminente titolare della cattedra di linguistica.</p>
                <p xml:id="Traduzione pericope 6">Più si avrà, in uno stesso centro accademico, una molteplicità di specializzazioni
                linguistiche votate allo studio di un certo gruppo di lingue, più a loro volta tali studi assumeranno 
                consistenza appoggiandosi l’uno all’altro, e più si comprenderanno i tratti generali della disciplina, 
                che sono come rotti e spezzettati là ove d’un tratto vengono meno l’informazione, l’interesse e la vita 
                per l’assenza di discepoli o di maestri.</p>
                <p xml:id="Traduzione pericope 7">Come linguisti, si sarà certamente portati ad augurarsi lo sviluppo 
                indefinito delle cattedre di linguistica (confesso tuttavia che tale sviluppo indefinito potrebbe avere 
                degli inconvenienti inquietanti, nel lungo periodo, per tutti).</p>
            </div>    
                
                
             
        </body>
    </text>
    <sourceDoc xml:id="Pagina 12"> 
        <surface xml:lang="fr">
            <graphic url='https://github.com/francescopaolo1991/Giumetti_Bini/blob/main/src/pag12.png' width='845.666666px' height='593.666666px' />
            <zone ulx="218" uly="68" lrx="637" lry="587" />
                <line>du russe et du slave, comme<name type="person"> M.N.Baudouin</name></line>
                <line><name type="person">de Courtenay, M. Kruszewski</name>.<del rend="overstrike"></del></line>
                <line>Le point de vue auquel nous sommes arrivès,</line>
                <line>Messieurs, et qui est simplement le point de vue</line>
                <line><del rend="overstrike"></del>dont s'inspire sans exception l'etude de langues, en toutes</line>
                <line>ses branches, fait voir très clairement qu'il n'y a</line>
                <line>pas de sèparation entre l'ètude du langage,</line>
                <line>etl'ètude des langues,</line>
                <line>ou l'ètude de telle ou telle langue </line>
                <line>mais que d'un autre còtè chaque</line>
                <line>division et subdivision de langue reprèsente un</line>
                <line>document nouveau, et intèressant au mème</line>
                <line>titre que tout autre, pour le fait universel du lang-</line>
                <line>uage, L'Universitè de Genève a tenu dès</line>
                <line>le premier jour, et à bon droit, à donner</line>
                <line>une place à la science du langage; elle l'a fait</line>
                <line>en crèant le cours de Linguistique,</line>
                <line>et a rèsumè ainsi sous un nom</line>
                <line>très juste l'ensemble des ètudes relatives au</line>
                <line>parler humain.Il est presque inutile de dire</line>
                <line>que cet enseignement, donnè depuis quinze ans, avec</line>
                <line>une èrudition, une expèrience,<del rend="overstrike"></del></line>
                <line>que vous ne vous attendez</line>
                <line>pas un seul instant à retrouver dans ces confèrences,-</line>
                <line>que cet enseignement n'a jamais</line>
                <line>rien eu dans son programme qui pùt exclure tel corps d'ètudes</line>
                <line>particulier comme celui qui se rapporte aux langues romanes.</line>             


        </surface>      
    </sourceDoc>
    <sourceDoc xml:id="pagina 13">
        <surface>
            <graphic url='https://github.com/francescopaolo1991/Giumetti_Bini/blob/main/src/pagina%2013.png' width='845.666666px' height='593.666666px'/>
            <zone ulx="218" uly="72" lrx="624" lry="527" />
                <line>ou aux langues germaniques, ou aux</line>
                <line>langues indo-européennes, ou aux langues sémitiques, etc.</line>
                <line>Au contraire, il appelle autour de lui ces études</line>
                <line>particulières, et le témoignage le plus autorisé,</line>
                <line>en même temps que le plus agréable que j’en</line>
                <line>puisse apporter, c’est que le nouveau cours de</line>
                <line>langues indo-européennescréé par le Département</line>
                <line>de l’Instruction Publiquel’a été en pleine confor</line>
                <line>mité de vues avecl’éminent titulaire</line>
                <line> de la chaire de linguistique</line>
                <line>Plus on aura dans un même centre académique de</line>
                <line>spécialités linguistiques</line>
                <line>vouées à l’étude d’un certain groupe de langues,</line>
                <line>plus aussi l’ensemble de ces</line>
                <line>études prendront de consistance par leur appui mutuel, et plus on</line>
                <line>apercevra les traits générauxde la discipline,</line>
                <line>qui sont comme brisés et morcelés là où cessent</line>
                <line>tout à coup l’information, l’intérêt, et la vie</line>
                <line>par l’absence de disciples ou de maîtres.</line>
                <line>Comme linguiste, on</line>
                <line>sera certainement porté à souhaiter le développement</line>
                <line>indéfinides chaires de linguistique;</line>
                <line>(j’avoue toutefois que ce développement indéfini</line>
                <line>pourrait avoir des inconvénients</line>
                <line>inquiétants à la longue pour tout le monde).</line>

        </surface>  
    
    
    
    </sourceDoc>

</TEI>