<?xml version="1.0" encoding="utf8"?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei lite.dtd">
<TEI xmlns="http://www.teic.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <!-- Sezione per la codifica del titolo dell'edizione digitale -->
                <title>
                Prolusioni all'Università di Ginevra: versione elettronica <BR>"Prime tre conferenze"</BR> 
                </title>
                <respStmt>
                    <resp>conversione TEI P5 a cura di </resp>
                    <name> Francesco Paolo Giumetti </name>
                    <name> Simone Bini </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <p id="1">Edizione Francese: Bouquet-Engler 2002: pp.143-172</p>
                <p id="2">Edizione Italiana: Basata sull'edizione Bouquet-Engler 2002, con note di commento parziale in E.Fadda 2006</p>
            <publicationStmt>
                <!-- Sezione per la codifica dei dati di diffusione e distribuzione dell'edizione-->
                <publishe>Università di Pisa</publishe>
                <date>2021-06-28</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc><bibl>
                <!-- Descrizione della fonte primaria-->
                <title>Prolusioni all'Università di Ginevra</title>
                <author>Ferdinand de Saussure (1857-1913)</author>
                <publisher>
            </sourceDesc>
        <fileDesc>
    </teiHeader>
    <sourceDoc xml:id="Pagina 12"> 
        <surface xml:lang="fr">
            <graphic url='pag12.png' width='845.666666px' height='593.666666px' />
            <zone ulx="218" uly="68" lrx="637" lry="587" />
                <line>du russe et du slave, comme<name type="person"> M.N.Baudouin</name></line>
                <line><name type="person">de Courtenay, M. Kruszewski</name>.<del rend="overstrike"></del></line>
                <line>Le point de vue auquel nous sommes arrivès,</line>
                <line>Messieurs, et qui est simplement le point de vue</line>
                <line><del rend="overstrike"></del>dont s'inspire sans exception l'etude de langues, en toutes</line>
                <line>ses branches, fait voir très clairement qu'il n'y a</line>
                <line>pas de sèparation entre l'ètude du langage,</line>
                <line>etl'ètude des langues,</line>
                <line>ou l'ètude de telle ou telle langue </line>
                <line>mais que d'un autre còtè chaque</line>
                <line>division et subdivision de langue reprèsente un</line>
                <line>document nouveau, et intèressant au mème</line>
                <line>titre que tout autre, pour le fait universel du lang-</line>
                <line>uage, L'Universitè de Genève a tenu dès</line>
                <line>le premier jour, et à bon droit, à donner</line>
                <line>une place à la science du langage; elle l'a fait</line>
                <line>en crèant le cours de Linguistique,</line>
                <line>et a rèsumè ainsi sous un nom</line>
                <line>très juste l'ensemble des ètudes relatives au</line>
                <line>parler humain.Il est presque inutile de dire</line>
                <line>que cet enseignement, donnè depuis quinze ans, avec</line>
                <line>une èrudition, une expèrience,<del rend="overstrike"></del></line>
                <line>que vous ne vous attendez</line>
                <line>pas un seul instant à retrouver dans ces confèrences,-</line>
                <line>que cet enseignement n'a jamais</line>
                <line>rien eu dans son programme qui pùt exclure tel corps d'ètudes</line>
                <line>particulier comme celui qui se rapporte aux langues romanes.</line>             


        </surface>      
    </sourceDoc>
    <sourceDoc xml:id="pagina 13">
        <surface>

            <graphic url='pagina 13.png' width='845.666666px' height='593.666666px' />
            <zone ulx="218" uly="72" lrx="624" lry="527" />
                <line>                                </line>

        </surface>
    
    
    
    
    </sourceDoc>
    <text>
        <body>
         <p> <!-- Contenuto testuale --> du russe et du slave, comme M.N.Baudouin de Courtenay, M. Kruszewski.
         <BR>Le point de vue auquel nous sommes arrivès, Messieurs, et qui est simplement le point de vue dont s'inspire sans exception l'etude de langues,</BR>
         <BR>en toutes ses branches, fait voir très clairement qu'il n'y a pas de sèparation entre l'ètude du langage etl'ètude des langues,</BR>
         <BR>ou l'ètude de telle ou telle langue ou famille de langues; mais que d'un autre còtè<!--modifica o di cotè--> chaque division et subdivision de langue reprèsente un document nouveau,</BR>
         <BR>et intèressant au mème titre que tout autre, pour le fait universel du langage.</BR>
         <BR>L'Universitè de Genève a tenu dès le premier jour, et à bon droit, à donner une place à la science du langage; elle l'a fait en crèant le cours de Linguistique et a rèsumè ainsi sous un nom très juste l'ensemble des ètudes relatives au parler humain.</BR>
         <BR>Il est presque inutile de dire que cet enseignement, donnè depuis quinze ans, avec une èrudition, une expèrience que vous ne vous attendez pas un seul instant à retrouver dans ces confèrences,</BR>
         <BR>-que cet enseignement n'a jamais rien eu dans son programme qui pùt exclure tel corps d'ètudes particulier comme celui qui se rapporte aux langues romanes.</BR></p>
        </body>
    </text>
</TEI>